\label{cap:related_work}

% \section{Related Work}
% \label{sec:related_work}
% De acordo com \cite{miranda2016does}, confiabilidade do software pode ser calculada a partir da quantidade de erros observados durante determinado período de tempo \emph{t}.
%  Dessa forma, como sugere \cite{musa1993operational}, para maximizar a taxa de crescimento da confiabilidade, deve-se priorizar os casos de teste
%  relacionados a entidades com maior probabilidade de execução no ambiente de produção, já que falhas em entidades com alta probabilidade de execução
%  resultam em um impacto crítico na confiabilidade do software. Com este objetico, \cite{musa1993operational} sugere a utilização do
%  conceito de \textit{Operational Profile} como uma técnica para quantificar como o software será utilizado em seu ambiente de produção, ou seja,
%  definir a probabilidade de execução de cada entidade do software, desde
%  um nível mais abstrado (como \textit{Customer Profile}), até níveis de menor granularidade (chegando até \textit{Operational Profile},
%  no nível mais específico).
% Entretanto, geralmente, o processo de geração do \textit{Operational Profile} do sistema é uma atividade que envolve um esforço
% consideravel, combinando atividades
% de engenheiros de sistemas, \textit{designers}, engenheiros de teste, donos do produto e equipe de \textit{marketing}, como
% destaca \cite{musa1993operational}. De acordo com \cite{nagappan2009efficiently}, em um sistema médio, com 10 desenvolvedores
% e aproximadamente 100 mil linhas de código, o processo de geração do \textit{Operational Profile} pode custar 1 homem/mês,
% impactando na produtividade do processo de desenvolvimento.

%With regard to OP~\cite{musa1993operational}, 
Several contributions in the literature have proposed means to enable the obtaining of the OP, while 
minimizing the effort for its application. A widely used strategy is the analysis of system usage logs 
from the production environment~\cite{nagappan2009efficiently, hassan2008industrial, yamany2007multi}.
In order for these strategies to be applied, the SUT must be used by its actual users, unlike the 
Feature-Trace approach, which makes it possible to obtain the OP from the extraction of information 
from the BDD artifacts.

Among those contributions that aim to approximate the software requirements to the test artifacts, we 
highlight the work proposed by Per Runeson et al. \cite{runeson1998derivation}, which suggests the 
relationship between the Use-Case Model and OP, minimizing the effort required to create the two 
artifacts. There are also other contributions which map further requirements artifacts alongside the 
concept of OP~\cite{simmons2006usage, van2010reference}. Unlike our Feature-Trace approach, the 
execution of those requirements artifacts based on Use-Case Models is performed manually, as opposed 
to using the BDD approach. That is, in the Feature-Trace approach, the generation and monitoring of 
the generated data can be done in an automated way. Moreover, BDD is also a living documentation, 
while use case requires the constant update from the requirements team.

% \gena[Também precisa colocar uma diferenciação mais relevante entre o trabalho deles e o nosso. Além disso, essa referência está muito muito muito antiga e precisa verificar se exitem forward references a ela que sejam bem mais atuais! Isso pode ser até tiro no pé!]
% Incluí alguns trabalhos mais recentes que utilizam essa ideia..

% Segundo o apresentado por \cite{musa1993operational}, a utilização do conceito de \textit{Operational Profile} mostrou, em análise de estudos de caso,
% que pode gerar um ganho de até 56\% no esforço de teste durante o processo de desenvolvimento. Entretanto, mesmo considerando que o ganho médio real
% não seja tão impactante quanto o apresentado, \cite{runeson1998derivation} afirma que, com a integração do modelo de casos de uso com o
% \textit{Operational Profile}, pode-se obter diversos benefícios durante o processo de desenvolvimento, principalmente, à atenção e resolução de
% problemas relacionados à confiabilidade do sistema durante fases iniciais do projeto, já que no processo de desenvolvimento de software,
% quanto mais cedo o problema resolvido, mais barata será sua resolução \cite{sommerville2007software}.

% \del{Em seu trabalho, \cite{runeson1998derivation}
% apresenta duas abordagens para integração entre o modelo de Casos de Uso e o \textit{Operational Profile}: \textit{transformação} e \textit{extensão} do modelo de Casos de Uso.}
% A abordagem de \textit{transformação} recebe o modelo de casos de uso como \textit{input}, retornando um segundo modelo contendo informações do \textit{Operational Profile} ao lado
% de informações do Modelo de Casos de Uso.
% Já a abordagem de \textit{extensão} utiliza o próprio modelo de casos de uso para inclusão de informações de \textit{profile}, integrando os dois modelos em apenas um. De acordo com
% o estudo, as duas abordagens geram benefícios claros em relação ao esforço gasto com modelagem, desenvolvimento e teste do software. Entretanto,
% as duas abordagens possuem suas vantagens e desvantagens, sendo que a principal vantagem da \textit{extensão} é minimizar o esforço
% da modelagem, já que nesta abordagem, apenas um modelo é gerado como resultado, incluindo ambas informações. Em relação a abordagem
% de \textit{transformação}, a principal vantagem é em relação ao conflito de responsabilidades, já que o modelo de casos de uso se preocupa com
% as funcionalidades importantes para o usuário e o \textit{Operational Profile} se preocupa com as entidades com maior probabilidade de execução. Desse modo,
% é interessante manter estas informações em artefatos distintos, facilitando a distinção de critérios como \textbf{importância para o usuário} e \textbf{probabilidade de execução} \cite{runeson1998derivation}.

In addition, some contributions focus on the process of prioritizing test cases. 
Bertolino et al.~\cite{bertolino2017adaptive} propose the \textit{covrel} approach, where the concepts 
of OP (black-box information) and Program Spectrum (white-box information) are used to maximize the 
growth of SUT reliability throughout the testing process. 
According~\cite{bertolino2017adaptive}, the approach ponders the information of the OP with information 
about the execution path of the SUT, maximizing the attention to entities with a low probability of 
occurrence and that have been little exercised by the set of existing test cases. 
In the sequel, Miranda et al.\cite{miranda2018assessment} evaluate the use of operational coverage 
(OP weighted with Program Spectrum) as a criterion of adequacy and selection of test cases in an 
OP-based test context. In their study, it is confirmed that the use of operational coverage proved to 
be more efficient in relation to the size of the test suite by the number of defects identified 
compared to the traditional OP.

About the variety of techniques and strategies of prioritization of test cases that can be used during 
a process of prioritization or selection of test cases, Ouriques et al.~\cite{ouriques2018test} make a 
survey of some techniques related to the context of model-based testing (MTB). According to the 
presented result, \textit{``there is no clear best performer among them"}. It was observed that the 
performance of each technique depends on the context involved, that is, the choice of technique and 
strategy of prioritization of test cases should be based on the characteristics included in the 
project. In this sense, the Feature-Trace approach allows the selection of the technique/strategy 
desired by the test team, providing a set of information relevant to the application of prioritization
and selection techniques.

The use of testing tools made available as Web Services was discussed by~\cite{eler2009jabutiservice} 
when proposing the tool JaBUTiService, presenting some benefits related to this context: Ease of use, 
Availability, Version Control, Integration, Orchestration, and Choreography of software engineering 
services and Comparison. Due to the architectural character of the tool proposed in this work, we have 
added some of these advantages, which deserve future evaluation. The JaBUTiService tool tries to 
centralize in a server some activities related to the structural test, allowing the 
integration of different systems and minimizing the effort related to the test environment. In 
comparison to this strategy, our approach supports analysis of test cases based on criteria 
beyond code coverage, including software OP, unlike JaBUTiService.


% Esta visão ponderada, como mostra em seu trabalho, evita que a confiabilidade se estabilize após a aplicação de casos de teste nas entidades de maior probabilidade de execução, fazendo com que entidades de baixa probabilidade também recebam atenção ao longo do tempo. Além disso, a abordagem \textit{covrel} pode compensar a falta de detalhes na definição
% do perfil operacional, o que é um problema reconhecido em sua utilização~\cite{hassan2008industrial}.

% A principal contribuição do trabalho apresentado está relacionada a obtenção e utilização do Perfil Operacional do software de maneira semi-automatizada, neste sentido, a Tabela \ref{tab:comp_tabs} apresenta, de maneira clara, a relação entre os principais trabalhos focados na geração e/ou utilização do Perfil Operacional para priorização de casos de teste.

% \begin{table*}[!htb]
% \caption{Trabalhos relacionados.}
% \label{tab:comp_tabs}
% \begin{tabular}{ccccc}
% \hline
% \textbf{Work}              & \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Approach \\\end{tabular}}                           & \textbf{Phase}                                                           & \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Require-\\ ments \\ Traceability\end{tabular}} & \textbf{Getting OP}                                                             \\ \hline
% \textit{Nagappan et al. \cite{nagappan2009efficiently}}                     & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Operational \\ Profile\end{tabular}                                      & Released                                                                & No                                                                                      & Log analysis                                                                      \\ 
% \textit{Hassan et al. \cite{hassan2008industrial}}                     & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Operational\\ Profile\end{tabular}                                       & Released                                                                & No                                                                                      & Log analysis                                                                      \\ 
% \textit{Yamany et al. \cite{yamany2007multi}}                     & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Operational\\ Profile\end{tabular}                                       & Released                                                                & No                                                                                      & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Usage monito-\\ ring with \\ multi-agents.\end{tabular} \\ 
% \textit{Runeson et al. \cite{runeson1998derivation}}                     & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Operational \\ Profile + Use \\ Case Model\end{tabular}                  & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Requirements \\ Elicitation\end{tabular}   & Yes                                                                                      & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Extension of\\ Use Case  \\ model with OP\end{tabular}    \\ 
% \textit{Bertolino et al. \cite{bertolino2017adaptive}}                     & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Operational \\ Profile + Program\\ Spectrum\end{tabular}                 & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}All life Cycle\end{tabular}             & No                                                                                      & Does not support.                                                                          \\ 
% \textit{\textbf{Our approach}} & \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Operational \\ Profile + Program \\ Spectrum + BDD\end{tabular}} & \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}All life \\ cycle\end{tabular}} & \textbf{Yes}                                                                             & \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Tagged BDD\\ scenarios\end{tabular}} 
% \\\hline
% \end{tabular}
% \end{table*}

% % Questões relacionadas
% % a prazo e custo fazem com que o critério de qualidade desejado seja ameaçado. Segundo \textbf{CITAR}, esta problemática está relacionada
% % ao conceito de \textit{time-to-market}, ou seja, devido a questões negociais de mercado, o software precisa ser entregue
% % em um prazo definido para que sua implantação não seja tardia em relação ao domínio alvo. Para solucionar esta problemática,
% %  diversas estratégias são propostas pela comunidade de desenvolvimento. A priorização de casos de teste é a estratégia mais comum, fazendo com que
% %  o tempo disponível para verificação e validação seja aplicado a pontos que impactem mais a confiabilidade do sistema, evitando o esforço
% %  na escrita de casos de teste de baixo impacto.

%  De acordo com \textbf{CITAR}, a confiabilidade do software pode ser calculada como a quantidade de erros observados durante determinado período de tempo \emph{t}.
%  Dessa forma, como sugere \textbf{CITAR}, para maximizar a taxa de crescimento da confiabilidade, deve-se priorizar os casos de teste
%  relacionados a entidades com maior probabilidade de execução no ambiente de produção, já que falhas em entidades com alta probabilidade de execução
%  resultam em um impacto crítico na confiabilidade do software. Com este objetico, \cite{musa1993operational} sugere a utilização do
%  conceito de \textit{Operational Profile} como uma técnica para quantificar como o software será utilizado em seu ambiente de produção, ou seja,
%  definir a probabilidade de execução de cada entidade do software, desde
%  um nível mais abstrado (como \textit{Customer Profile}), até níveis de menor granularidade (chegando até \textit{Operational Profile},
%  no nível mais específico).
% Entretanto, geralmente, o processo de geração do \textit{Operational Profile} do sistema é uma atividade que envolve um esforço
% consideravel, combinando atividades
% de engenheiros de sistemas, \textit{designers}, engenheiros de teste, donos do produto e equipe de \textit{marketing}, como
% destaca \cite{musa1993operational}. De acordo com \cite{nagappan2009efficiently}, em um sistema médio, com 10 desenvolvedores
% e aproximadamente 100 mil linhas de código, o processo de geração do \textit{Operational Profile} pode custar 1 homem/mês,
% impactando na produtividade do processo de desenvolvimento.

% Desse modo, dado que os benefícios são reconhecidos e o esforço é considerável, diversos trabalhos
% vêm surgindo buscando obter os benefícios da abordagem, porém minimizando o esforço para aplicacão da mesma.
% Uma estratégia bastante
% utilizada é a análise de \textit{logs} de uso do sistema em seu ambiente de produção, como foi trabalhado
% por \cite{nagappan2009efficiently}, \cite{hassan2008industrial} e \cite{yamany2007multi}, apresentando soluções eficientes
% para geração do \textit{Operational Profile} utilizando
% compressão de \textit{logs}, \textit{Multi-agent} ou \textit{Suffix Arrays}\cite{manber1993suffix}, respectivamente.
% Nesta linha, algumas ferramentas foram propostas com o objetivo de obter o
% \textit{trace} de execução do SUT (\textit{System Under Testing}), como \cite{de2002visualizing}. Para que estas estratégias sejam
% aplicadas, o sistema em análise já deve estar implantado e sendo utilizado em seu ambiente padrão por usuários reais, já que
% são baseadas na análise de \textit{logs} do sistema.

% Uma outra linha de pesquisa busca integrar o conceito de \textit{Requirements Engineering} (RE) com o conceito de
% \textit{Software Reliability Engineering} (SRE), maximizando a atenção à confiabilidade do sistema em fases iniciais do processo
% de desenvolvimento do software, além de apoiar a priorização de atividades de desenvolvimento e teste, minimizando o esforço da equipe.
% Com este objetivo, \cite{runeson1998derivation} sugere o relacionamento entre Modelo de Casos de Uso (RE) e \textit{Operational Profile} (SRE),
% minimizando o esforço necessário para criação dos dois artefatos separadamente.
% De acordo com o autor, o modelo de Casos de Uso possui informações de fácil relacionamento com as informações necessárias para
% geração do \textit{Operational Profile}, possibilitando o aproveitamento das mesmas, sendo necessária apenas a inclusão dos
% dados quantitativos de \textit{profile} exigidos pelo \textit{Operational Profile}.

% Segundo o apresentado por \cite{musa1993operational}, a utilização do conceito de \textit{Operational Profile} mostrou, em análise de estudos de caso,
% que pode gerar um ganho de até 56\% no esforço de teste durante o processo de desenvolvimento. Entretanto, mesmo considerando que o ganho médio real
% não seja tão impactante quanto o apresentado, \cite{runeson1998derivation} afirma que, com a integração do modelo de casos de uso com o
% \textit{Operational Profile}, pode-se obter diversos benefícios durante o processo de desenvolvimento, principalmente, à atenção e resolução de
% problemas relacionados à confiabilidade do sistema durante fases iniciais do projeto, já que no processo de desenvolvimento de software,
% quanto mais cedo o problema resolvido, mais barata será sua resolução \cite{sommerville2007software}.

% Em seu trabalho, \cite{runeson1998derivation}
% apresenta duas abordagens para integração entre o modelo de Casos de Uso e o \textit{Operational Profile}: \textit{transformação} e \textit{extensão} do modelo de Casos de Uso.
% A abordagem de \textit{transformação} recebe o modelo de casos de uso como \textit{input}, retornando um segundo modelo contendo informações do \textit{Operational Profile} ao lado
% de informações do Modelo de Casos de Uso.
% Já a abordagem de \textit{extensão} utiliza o próprio modelo de casos de uso para inclusão de informações de \textit{profile}, integrando os dois modelos em apenas um. De acordo com
% o estudo, as duas abordagens geram benefícios claros em relação ao esforço gasto com modelagem, desenvolvimento e teste do software. Entretanto,
% as duas abordagens possuem suas vantagens e desvantagens, sendo que a principal vantagem da \textit{extensão} é minimizar o esforço
% da modelagem, já que nesta abordagem, apenas um modelo é gerado como resultado, incluindo ambas informações. Em relação a abordagem
% de \textit{transformação}, a principal vantagem é em relação ao conflito de responsabilidades, já que o modelo de casos de uso se preocupa com
% as funcionalidades importantes para o usuário e o \textit{Operational Profile} se preocupa com as entidades com maior probabilidade de execução. Desse modo,
% é interessante manter estas informações em artefatos distintos, facilitando a distinção de critérios como \textbf{importância para o usuário} e \textbf{probabilidade de execução} \cite{runeson1998derivation}.

% Além do foco na geração do \textit{Operational Profile}, alguns trabalhos focam na utilização do conceito para aprimorar o processo
% de priorização de casos de teste. Sabe-se que, com o \textit{Operational Profile} gerado, a priorização de casos de teste
% se torna uma atividade simples, bastando priorizar as entidades com maior probabilidade de execução, sendo as mais impactantes
% na confiabilidade do sistema \cite{musa1993operational}. Entretanto, esta estratégia de utilização do conceito de \textit{Operational
% Profile} faz com que entidades de baixa probabilidade sejam negligenciadas, sendo assim, a medida que o processo de teste
% evolui, a confiabilidade tende a um nível estável e de difícil superação. Buscando solucionar este problema, surge a abordagem
% do \textit{covrel}, proposta por \cite{bertolino2017adaptive}.

% Na abordagem \textit{covrel}, os conceitos de \textit{Operational Profile} (informação caixa-preta) e \textit{Program Spectrum}\footnote{Informação de cobertura
% de código registrando os pontos de ocorrência durante a execução do sistema \cite{harrold1998empirical}.}
% (informação caixa-branca) são utilizados buscando maximizar o crescimento da confiabilidade do sistema ao longo do processo de teste. De acordo com
% \cite{bertolino2017adaptive}, a abordagem busca ponderar a informação de \textit{Operational Profile} com informações sobre o \textit{path}
% de execução do sistema, objetivando maximizar a atenção à entidades de baixa probabilidade que foram pouco exercitadas pelo conjunto de
% casos de teste existentes. Esta visão ponderada, como mostra em seu trabalho, evita que a confiabilidade se estabilize
% após a aplicação de casos de teste nas entidades de maior probabilidade de execução, fazendo com que entidades de baixa probabilidade também
% recebam atenção ao longo do tempo. Além disso, a abordagem \textit{covrel} pode compensar a falta de detalhes na definição
% do \textit{Operational Profile}, o que é um problema reconhecido da utilização de OP \cite{hassan2008industrial}.

% % \subsection{Rastreabilidade de Software}

% Outra questão importante atacada neste trabalho é relacionada a rastreabilidade dos artefatos durante o processo de desenvolvimento. Ou seja,
% identificar a relação entre os artefatos de código e os requisitos e testes do software. Informações como a rastreabilidade de artefatos
% de software, de acordo com \textbf{CITAR RASTREABILIDADE GERAL}, minimizam o esforço de manutenção e evolução do software, dado que
% as unidades de código e as respectivas \textit{features} impactadas por eles são conhecidas. Dessa forma, o processo de manutenção
% de determinada unidade do código pode levar em consideração quais \textit{features} podem ser impactadas por esta modificação.
% Alguns trabalhos buscam registrar ou obter esta rastreabilidade do software, como \cite{eisenbarth2003locating}, por exemplo.
% Em seu trabalho, é apresentada uma técnica semi-automatizada para mapeamento de \textit{features} que são executadas pelo usuário,
% possibilitando uma visão do comportamento do software como um todo. São definidos cenários de uso que se relacionam a uma ou mais \textit{features}.
% Estes cenários são executados por um usuário com o objetivo de identificar todas as entidades do código exercitadas durante a
% execução dos mesmos. Como os cenários de uso estão associados a \textit{features} (requisitos) do sistema, é possível obter
% um mapeamento de \textit{features} para entidades de código, destacando quais entidades do código colaboram com a execução
% de determinada \textit{feature}.

% A Tabela \ref{tab:comp_tabs} apresenta, de maneira clara, a relação entre os trabalhos relacionados levantados com a pesquisa
% apresentada neste trabalho.

% \begin{table}[H]
% \begin{tabular}{c|c|c|c|c}
% \textbf{Work}              & \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Approach \\\end{tabular}}                           & \textbf{Phase}                                                           & \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Require-\\ ments \\ Traceability\end{tabular}} & \textbf{Getting OP}                                                             \\ \hline
% \textit{Nagappan et al. \cite{nagappan2009efficiently}}                     & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Operational \\ Profile\end{tabular}                                      & Released                                                                & No                                                                                      & Log analysis                                                                      \\ \hline
% \textit{Hassan et al. \cite{hassan2008industrial}}                     & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Operational\\ Profile\end{tabular}                                       & Released                                                                & No                                                                                      & Log analysis                                                                      \\ \hline
% \textit{Yamany et al. \cite{yamany2007multi}}                     & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Operational\\ Profile\end{tabular}                                       & Released                                                                & No                                                                                      & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Usage monito-\\ ring with \\ multi-agents.\end{tabular} \\ \hline
% \textit{Runeson et al. \cite{runeson1998derivation}}                     & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Operational \\ Profile + Use \\ Case Model\end{tabular}                  & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Requirements \\ Elicitation\end{tabular}   & Yes                                                                                      & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Extension of\\ Use Case  \\ model with OP\end{tabular}    \\ \hline
% \textit{Bertolino et al. \cite{bertolino2017adaptive}}                     & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Operational \\ Profile + Program\\ Spectrum\end{tabular}                 & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Development\end{tabular}             & No                                                                                      & Does not support.                                                                          \\ \hline
% \textit{\textbf{Our approach}} & \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Operational \\ Profile + Program \\ Spectrum + BDD\end{tabular}} & \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}All life \\ cycle\end{tabular}} & \textbf{Yes}                                                                             & \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Tagged BDD\\ scenarios\end{tabular}}
% \end{tabular}
% \end{table}
